
\begingroup
\parindent0mm\parskip0mm
\footnotesize
\thispagestyle{empty}

%\newcommand{\cop}{\begingroup\fontfamily{bch}\fontsize{9pt}{10pt}\selectfont\tiny$^\copyright$\endgroup\ }
Copyright desta edição $\copyright$ Hedra 2011\\
Copyright $\copyright$ Tales Ab'Sáber\\
1ª reimpressão revista e corrigida \medskip

{\itshape
Grafia atualizada segundo o Acordo Ortográfico da Língua\\
Portuguesa de 1990, em vigor no Brasil desde 2009. 
}\medskip

\textbf{Corpo Editorial}

Adriano Scatolin,\\
Alexandre B.~de Souza,\\
Bruno Costa,
Caio Gagliardi,\\
Fábio Mantegari,
Iuri Pereira,\\
Jorge Sallum,
Oliver Tolle,\\
Ricardo Musse,
Ricardo Valle\smallskip

\textbf{Edição}\ \ \  Jorge Sallum\\
\textbf{Coedição} \ \ \ Bruno Costa e Iuri Pereira\\
\textbf{Capa}\ \ \ Ronaldo Alves Filho\\
\textbf{Imagem de capa}\ \ \ Lula no \textsc{x} Congresso dos Metalúrgicos\\ (Poços de Caldas, 1979)/$\copyright$ João Bittar\\
\textbf{Programação e diagramação em \LaTeX}\ \ \  Bruno Oliveira\\
\textbf{Assitência editorial}\ \ \ Bruno Oliveira\\
\textbf{Revisão}\ \ \ Bruno Costa, Jorge Sallum e Pedro Heise\medskip

\ficha{L947}
{Ab'Sáber, Tales}
{Lulismo, carisma pop e cultura anticrítica. / Tales Ab'Sáber.\\
--\\ São Paulo: Hedra, 2011. 90 p.}
{978-85-7715-261-2}
{1.~Administração pública.  2.~Gestão pública. 3.~Políticas públicas.
4.~Monitoramento de políticas públicas. 5.~Avaliação de gestão.  6.~Gestão Lula. 7.~Lulismo.
8.~Carisma pop. 9.~Cultura anticrítica.
\textsc{i}.~Título.  \textsc{ii}.~Política e cultura 2003 -- 2010. \textsc{iii}.~Bittar, João.}
{351}
{350}

%\vfill
Todos os direitos desta edição reservados à\\
\textsc{editora hedra ltda.}\\
Rua Fradique Coutinho, 1139 (subsolo)\\
05416-011 São Paulo \textsc{sp} Brasil\\
+55 11 3097 8304\\
editora@hedra.com.br\\
www.hedra.com.br

\pagebreak 

\endgroup
